Язык программирования 'Sequence'
================================

Клиент okerr имеет встроенный процессор "языка программирования" под рабочим
названием 'Sequence' (сиквенс).

Особенности языка Sequence и сфера применения
---------------------------------------------

Язык sequence, прямо скажем, не очень удобен, не очень гибкий, в нем нет даже
циклов (и мы это специально сделали!).

>   После двух часов программирования на sequence, программистов под руки
>   выводят из-за компьютера, по-дружески бьют по плечу и наливают 200 грамм.
>   Потом дают теплого молока, проплакаться и уснуть. Через три года работы, они
>   выходят на пенсию полностью седыми.

На языке sequence можно писать код задач для мониторинга, например - посчитать
количество ошибок аутентификации в логе, посмотреть наличие слова "error" в
выводе утилиты RAID-мониторинга, проверить, что запущены определенные процессы,
итд.

Преимущество языка sequence в том, что он пригоден для целей мониторинга (так
же, как и многие другие языке программирования), но при этом код на sequence
заведомо безопасен. На самом языке sequence невозможно выполнить такие опасные
операции как форматирование диска, удаление или запись в файлы, на нем даже
невозможно создать вечный цикл. Условно-опасные операции, такие как вызов
внешних программ или чтение файлов - запрещены по умолчанию, но могут быть
выборочно разрешены на клиентской стороне. Например, вы можете разрешить
программе на sequence чтение данных из определенного лог-файла, но они не смогут
прочитать другие файлы на системе. Можете разрешить запуск программы мониторинга
RAID, но при этом нельзя будет запустить /bin/rm.

Благодаря этому *намеренно урезанному* функционалу есть возможность безопасно
хранить код диагностических скриптов на стороне сервера. Даже в случае каких-то
злонамеренных модификаций на серверной стороне (например, если взломщики получат
доступ к серверам okerr и модифицируют ваши подпрограммы на сервере) - эти
модификации не смогут ни навредить клиенсткой машине, которая исполняет
sequence-код с сервера, ни прочитать с нее никакие данные, кроме тех, к которым
разрешен доступ.

При хранении диагностических скриптов на сервере, есть возможность изменять их
прямо на сервере, не заходя на клиентскую машину, и централизованно управлять
ими - например, внести изменения в скрипт, и при следующей проверке он
автоматически будет исполнен в новом виде сразу на всех серверах, которые его
используют. Можно разом сделать резервную копию всех скриптов. Все машины могут
использовать одинаковую клиентскую часть, что удобно при установке и
восстановлении систем, а специфика (например - дополнительные тесты для
почтового сервера) - будут динамически браться с сервера okerr.

Как избежать программирования на sequence
-----------------------------------------

Первый способ - это просто использовать только штатные проверки. Они реализованы
через язык sequence, но если вас устраивают они так, как они есть - то даже
читать их код, и тем более понимать его или модифицировать - не требуется.

Кроме того, вы можете использовать свои скрипты (на любых языках) для
диагностики, и просто вызывать okerrclient для изменения состояния индикаторов,
например:

`okerrclient -s OK`

`okerrclient --name shop:TodayOrders -s 'STR 23'`

Вы уже используете sequence
---------------------------

Даже выполняя такую простую команду:

`okerrclient -s OK`

на самом деле исполняется команда "OK" на языке sequence, которая устанавливает
статус ОК у текущено индикатора. Имя индикатора по-умолчанию - имя хоста.

Каждый раз когда вы просто запускаете okerrclient без параметров в конфигурации
по умолчанию, из файла конфигурации берется аргумент sequence, который (по
умолчанию): `[ MKSEQ servers:$_name|conf:anyserver ]`

Команда MKSEQ забирает данные с сервера с пути server:$\_name, а если там нет
ключей, то с пути conf:anyserver. Затем полученные ключи конвертируются в
последовательсость команд и исполняются.

Структура программы на Sequence
-------------------------------

Программа на sequence состоит из последовательности команд, которые исполняются
линейно (подобно конвейеру в unix системах, ```ps | grep apache | wc -l```). В ней нет циклов и условных операторов. Единственная команда, которая нарушает линейность - команда FORK, которая распараллеливает обработку.

Каждая команда работает с *контекстом*. Контекст - это структура из нескольких элементов, которая переходит от одной команды скрипта к следующей и так далее. В контексте хранится имя индикатора, набор переменных и данные (data), которые обрабатываются командами. После завершения исполнения последней команды, если в контексте есть данные - то обновляется индикатор, имя которого задано в контексте.

Посмотреть содержимое контекста можно командой **SEQDUMP**.

Рассмотрим такую команду:

Создадим в интерфейсе индикатор test, и установим ему тип numerical. Затем
выполним:

~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
okerrclient --name test -s PROCESSES LEN 
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Ключ --name задает исходное имя индикатора. Его можно изменить по ходу работу
скрипта.

Команда PROCESSES не требует входных данных, на выходе дает список процессов в
системе. Он передается следующей команде - LEN. Команда LEN возвращает длину
списка.

По исполнению последней команды, если в результате есть данные - они
отправляются на сервер в качестве значения индикатора. Данные индикатора (имя и
прочие) определяются из контекста. Именем индикатора будет test. (задан через
--name)

Через такой скрипт можно отслеживать количество процессов на сервере.

Теперь рассмотрим более сложный пример:

~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
okerrclient --name test -s 'NAME $_name:ps' 'METHOD numerical maxlim=450' PROCESSES LEN 
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

До исполнения sequence скрипта, через ключ --name в контексте устанавливается
имя индикатора 'test'. Оно далее доступно через переменную $_name. (Если его
не указывать, и)

Первая команда скрипта на sequence: 'NAME $_name:ps'. Так как команда имеет
аргументы, она должна быть заключена в одинарные или двойные кавычки (иначе
будет ошибка - будет принято как одна команда NAME (без параметров) и следующая
команда $_name:ps, которая не будет опознана)

Исходно имя задано через --name test, после выполнения команды NAME с
аргументами, имя будет 'test:ps'. Далее, команда METHOD устанавливает тип
индикатора numeriсal, и его аргумент maxlim=450.

Далее, команды PROCESSES и LEN работают так же, как и в предыдущем примере. По
завершению обработки клиент отправит результат в индикатор test:ps. Если такого
индикатора не существует - он будет создан с указанным в METHOD типом и
аргументами.

При таком подходе можно не создавать вручную индикаторы, каждый раз при
подключении нового сервера и первом исполнении скриптов - они будут созданы
автоматически.

 
## Способы указания скриптов

### Командной строкой
Самый простой способ, описаный выше - через опцию **-s**:
~~~
$ okerrclient  -s 'NAME asdf' OK
okerr updated asdf = OK
~~~

Способ может быть не очень удобен если нужно использовать кавычки/апострофы или скритп очень длинный.

Другие способы более подробно объяснены в описании команды **MKSEQ**, но здесь мы их кратко опишем только:

### Исполнить скрипт с сервера
~~~~
$ okerrclient -s 'MKSEQ lib:uptime' 
okerr updated braconnier:uptime = 283101
~~~~

### Исполнить скрипт из текстового файла:
~~~~
$ cat /tmp/script.seq 
NAME test
OK

$ okerrclient  --tpconf FILE:read=/tmp/script.seq -s "SEQFILE /tmp/script.seq" 
okerr updated test = OK
~~~~

 

Свойства команд на Sequence
---------------------------

Список команд можно получить через `okerrclient  -h`.

У команды есть название (например, DATETIME, NAME, JDUMP), название команды
традиционно задается большими буквами.

У команды могут быть аргументы и параметр. Между (в терминологии sequence) ними
есть различие. Параметр - частный случай аргумента, он всегда единственный, и
задается просто значение параметра после команды (без указания его имени),
например: `STR hello!`. Аргументов может быть произвольное число, но задаются
они через имена, например: `DIR path=/tmp` или `DIR path=/tmp sha256=1`.
Параметры используются для простых команд, а аргументы - для более сложных.

Подробную информацию по команде, ее аргументах и параметре можно посмотреть
командой `okerrclient -h <COMMAND>`. Например, `okerrclient -h STR` ,
`okerrclient -h DIR`.

 

 

Отладка программ на Sequence
----------------------------

Писать программы "вслепую", очень тяжело. Гораздо удобнее видеть результат
обработки.

### Read-only

При отладке не всегда требуется посылать обновление индикатора на сервер. Чтобы
избежать этого, можно использовать команду в конце обработки NONE. Она удаляет
текущие данные и индикатор не обновляется. Кроме этого приямого способа,
технически так же подходят другие способы, например, изменить --url сервера
okerr или установить неверный secret - чтобы обновление не произошло.

### Наблюдение за данными

Несколько команд, которые описаны ниже, удобны для наблюдения за данными.

#### DUMP

Самая простая (и не самая удобная) команда наблюдения. Вставьте ее после нужной
команды в последовательности, чтобы увидеть данные после ее обработки. Например:
`okerrclient -s PROCESSES LEN DUMP NONE`

Команда выведет данные после команды LEN, а обновления индикатора не будет, так
как следующая команда NONE удаляет данные.

Но если поставить команду DUMP после команды PROCESSES, будет выведено очень
много информации и в неудобном формате. В этом случае лучше использовать JDUMP.

#### JDUMP

JDUMP аналогично DUMP, но выводит данные в удобном форматированном JSON формате.

Например, чтобы лучше понять на практике, что выдает команда PROCESSES:
`okerrclient -s PROCESSES JDUMP NONE | less`

#### SEQDUMP

SEQDUMP пишет только первые 100 байт данных, но зато выводит много технической
информации о контексте последовательности (имя, метод, итд). Сравните, для
примера результаты команд: `okerrclient -s PROCESSES SEQDUMP NONE` и команду:

~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
okerrclient --name ZZZZ -s 'METHOD numerical maxlim=100' 'TAG test' 'TAG processes' 'SET aaaa=bbbb' 'SET xxxx=yyyy' PROCESSES SEQDUMP LEN NONE
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

#### \--steps

Опция --steps N клиента вызывает команду дампа через N шагов.

Например: `okerrclient --steps 2 -s PROCESSES LEN NONE` Обработка остановится
после второго шага (команды LEN) и будет выполнен дамп.

По-умолчанию дамп делается через SEQDUMP, но можно указать другую команду
`okerrclient --dump JDUMP --steps 1 -s PROCESSES LEN NONE`

 

#### \-v

подробный (verbose) режим.

    $ okerrclient -s 'NAME test' 'STR hello!' NONE
    $ okerrclient -v -s 'NAME test' 'STR hello!' NONE
    RUN NAME name=test
    NAME: test
    RUN STR str=hello!
    RUN NONE
    do no update indicator test, because data is None

В этом режиме выдается не так много интересной информации, но тем не менее, он
может быть полезным, особенно, если есть подозрения, что информация не
отправляется на сервер (или отвергается им).

 

### Переменные и подстановки

#### Установка переменных

##### SET

Команда **SET** устанавливает строковое значение переменной

~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
$ okerrclient --name 'test' -s 'SET aaa=bbb' SEQDUMP NONE
Sequence name 'test': #139708254547696 no parent
lastcmd: SEQDUMP
route:
    NONE 
details: None
method: None
tags: []
variables: {
    "aaa": "bbb"
}
no data
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

##### SAVE

**SAVE** сохраняет текущие данные в переменную:

~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
$ okerrclient -s 'STR zzzzz' 'SAVE aaa' SEQDUMP NONE
Sequence name 'braconnier': #139742995741296 no parent
lastcmd: SEQDUMP
route:
    NONE 
details: None
method: None
tags: []
variables: {
    "aaa": "zzzzz"
}
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Сохранять можно не только строки, но и любые другие данные, например, список
словарей, которые выдает команда **DIR**

##### LOAD

**LOAD** выполняет функцию обратную **SAVE** - она загружает переменную в
текущие данные:

~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
$ okerrclient -s 'STR zzz' 'SAVE aaa' 'STR not zzz' 'LOAD aaa' SEQDUMP NONE
Sequence name 'braconnier': #140674583018096 no parent
lastcmd: SEQDUMP
route:
    NONE 
details: None 
method: None
tags: []
variables: {
    "aaa": "zzz"
}
data: (3): zzz
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

##### Подстановки

Перед выполнением команды (например, 'NAME $\_name:aaa'), выполняются
подстановки значений по их имени. Для выполнения подстановок создается словарь
имен и значений. В словарь подстановок включаются:

-   Переменные последовательности (те, которые показывает команда SEQDUMP как
    variables)

-   Специальные значения:

-   Имя последовательности записывается с именем \_name

-   Если данные - строка, то ее значение доступно с именем \_str

-   Если данные - словарь, то каждое поле доступно по имени \_dict\_field,
    например \_dict\_basename

Примеры подстановок:

~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
$ okerrclient -s 'SET aaa=bbb' 'STR $aaa' DUMP NONE
bbb
$ okerrclient -s 'NAME myname' 'STR $_name' DUMP NONE
myname
$ okerrclient --name myname -s 'STR $_name' DUMP NONE
myname
$ okerrclient -s 'STR aaa' 'STR $_str:bbb' DUMP NONE
aaa:bbb
$ okerrclient -s 'DIR path=/bin/bash sha1=1' LAST 'STR sha1 of bash is $_dict_sha1' DUMP NONE
sha1 of bash is 8e3aa19fdc42e87659746f6dc8ea3af74ab30362
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Изучение языка
--------------

Для понимания языка можно использовать эту документацию, команду `okerrclient
-h`, а для более подробной информации по конкретной команде: `okerrclient -h
<NAME>`, например `okerrclient -h DIR`.

Чтобы увидеть на практике - попробуйте написать тестовый скрипт с интересующей
вас командой и дампом информации после нее, чтобы увидеть, как она работает.

Можете так же посмотреть готовые стандартные скрипты в разделе ключей (переход
по иконке дверного ключа над табличкой индикаторов), в подкаталоге 'lib'.

Работа с sequence-скриптами на сервере
--------------------------------------

Sequence скрипты на сервере хранятся в базе ключей проекта. (Подробнее смотрите
раздел "База ключей" в справочнике)
